<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>خبر</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/" />
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/news/atom.xml" />
   <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3</id>
    <link rel="service.post" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3" title="خبر" />
    <updated>2007-11-09T19:27:42Z</updated>
    
    <generator uri="http://www.sixapart.com/movabletype/">Movable Type 3.2</generator>
 
<entry>
    <title>تایید حکم اعدام عدنان حسن پور</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,09,10,57,02/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2750" title="تایید حکم اعدام عدنان حسن پور" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2750</id>
    
    <published>2007-11-09T19:26:39Z</published>
    <updated>2007-11-09T19:27:42Z</updated>
    
    <summary> وکيل مدافع عدنان حسن‌پور و بوتيمار از تأييد حکم اعدام حسن‌پور از سوی ديوان عالی کشور و نقض محکوميت هيوا بوتيمار خبر داد و گفت که نسبت به تاييد محکوميت حسن‌پور اعتراض خواهد کرد. صالح نيک‌بخت، يکی از وکلای...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p><br />
وکيل مدافع عدنان حسن‌پور و بوتيمار از تأييد حکم اعدام حسن‌پور از سوی ديوان عالی کشور و نقض محکوميت هيوا بوتيمار خبر داد و گفت که نسبت به تاييد محکوميت حسن‌پور اعتراض خواهد کرد.</p>

<p>صالح نيک‌بخت، يکی از وکلای عدنان حسن‌پور و هيوا بوتيمار در گفت‌وگو با خبرنگار حقوقی ايسنا اظهار داشت: در مراجعه‌ای که به شعبه‌ی ۳۲ ديوان عالی کشور داشتم، به اينجانب اعلام شد حکم اعدام عدنان حسن‌پور تأييد شده و حکم اعدام هيوا بوتيمار نقض و برای رسيدگی مجدد اعاده شده است.</p>

<p>وی ادامه داد: با توجه به اين‌که اين احکام در آخرين روز مهرماه سال جاری صادر شده، هنوز احکام صادره از سوی ديوان به اينجانب و ديگر همکارم ابلاغ نشده و مشخص نيست نقض حکم صادره در مورد هيوا بوتيمار شکلی يا ماهوی بوده است.</p>

<p>نيک‌بخت تصريح کرد: چنان‌چه نقض ماهوی باشد بدين معناست که ديوان عالی کشور حکم صادره در مورد بوتيمار را با اتهام محاربه وارد ندانسته و آن را برای رسيدگی مجدد به شعبه‌ی هم‌عرض دادگاه انقلاب مريوان اعاده داده که اگر نقض حکم، شکلی باشد بدين معناست که در رسيدگی تشريفات دادرسی مانند نقص در تحقيقات صورت گرفته که همان شعبه‌ی صادرکننده‌ی حکم بدوی بايد موارد نقص را برطرف کند و پرونده را جهت بررسی مجدد به ديوان عالی اعاده دهد.</p>

<p>اين وکيل دادگستری در مورد صدور حکم اعدام برای عدنان حسن‌پور با بيان اين که اينجانب و ديگر همکارم به حکم صادره مجددا به استناد تبصره‌ی ۲ ماده‌ی ۱۸ قانون اصلاحی دادگاه‌های عمومی و انقلاب اعتراض می‌کنيم ابراز عقيده کرد که در اين صورت با توجه به اين‌که هر منصفی تشخيص می‌دهد که اتهامات انتسابی به اين متهم از مصاديق محاربه نيست و صدور حکم اعدام جو نامناسبی ايجاد کرده، به موضوع رسيدگی خواهند کرد.</p>

<p>نيک‌بخت در پاسخ به اين که عدنان حسن‌پور را روزنامه‌نگار معرفی کرديد در حالی که پيش از اين عنوان کرديد که اتهام وی مسايل مطبوعاتی و روزنامه‌نگاری نيست اظهار داشت: عدنان حسن‌پور تا يک سال و نيم قبل از دستگيری به مدت يک سال در يکی از نشريات محلی به کار روزنامه‌نگاری اشتغال داشته ولی در اين پرونده به اتهام مسايل مطبوعاتی و کار روزنامه‌نگاری بازداشت و متهم نشده است.</p>

<p>وی افزود: به وی اتهاماتی از جمله جاسوسی، در اختيار گذاشتن مشخصات مراکز نظامی به اشخاص حقيقی و حقوقی غيرصالح و نيز عبور دادن متهمان اهواز از مرز مريوان و ارتباط با شخصی در وزارت امور خارجه‌ی آمريکا وارد شده است. در حالی که حتی بر فرض صحت اين اتهامات هيچ‌يک از اين موارد از مصاديق محاربه نبوده و هيچ‌يک از اعمال او هم فعاليت مؤثر به نفع گروه‌های معاند با جمهوری اسلامی ايران نيست.</p>

<p>وی اين حکم را عادلانه ندانست و ابراز عقيده کرد: از اساس هم با جوسازی در مورد آن مخالف بوده‌ام و از مجاری قانونی مجددا نسبت به آن اعتراض می‌کنم و معتقدم صدور اين گونه احکام اعمال دستگاه قضايی که از طريق دادگاه‌ها و مراجع قضايی ظاهر می‌شود را زير سوال می‌برد و تبليغات عليه آن ايجاد می‌کند.</p>

<p>وی در مورد اطلاع يا عدم اطلاع موکلانش از موضوع گفت: در اين مورد اطلاعی ندارم زيرا اينجانب و همکارم را بر خلاف نص‌ صريح آيين‌نامه‌ی اداری امور زندان‌ها و قانون حقوق شهروندی و هم‌چنين بخش‌نامه‌ی رييس قوه‌ی قضاييه از ملاقات حضوری منع کرده‌اند و ما نيز از انجام ملاقات کابينی که به نوعی ناديده گرفتن مقررات قانونی و توهين به وکلاست خودداری کرديم.</p>

<p>نيک‌بخت در پايان تأکيد کرد: پرونده‌ی اين دو نفر به هيچ‌وجه با يکديگر ارتباط ندارد و هرکدام با اتهام جداگانه‌ای دستگير شده بودند. </p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>سخنگوی سازمان ادوار تحکیم خواستار توقف اجرای حکم زندان برای دلارام علی شد</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,09,06,19,46/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2746" title="سخنگوی سازمان ادوار تحکیم خواستار توقف اجرای حکم زندان برای دلارام علی شد" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2746</id>
    
    <published>2007-11-09T14:49:23Z</published>
    <updated>2007-11-09T14:50:00Z</updated>
    
    <summary>ادوارنیوز: عبدالله مومنی سخنگوی سازمان دانش آموختگان ایران(ادوار تحکیم وحدت) اجرای حکم 2.5 سال حبس برای دلارام علی فعال جنبش زنان را محکوم کرد و خواستار توقف اجرای این حکم شد. مومنی در گفتگو با ادوارنیوز با اعلام این مطلب...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>ادوارنیوز: عبدالله مومنی سخنگوی سازمان دانش آموختگان ایران(ادوار تحکیم وحدت) اجرای حکم 2.5 سال حبس برای دلارام علی فعال جنبش زنان را محکوم کرد و خواستار توقف اجرای این حکم شد.<br />
 <br />
مومنی در گفتگو با ادوارنیوز با اعلام این مطلب گفت: جای تاسف است که رییس دولت نهم در سفرهای خارجی  زنان ایرانی را آزادترین زنان دنیا می نامد، اما در داخل ایران زنانی که برای استیفای حقوق برابر تلاش می کنند به سنگین ترین مجازاتهای حبس محکوم  و از دستیابی به حقوق خویش محروم می شوند.<br />
 <br />
 مومنی با انتقاد شدید از حکم صادره برای دلارام علی گفت: حکومتی که خود را پایدارترین و قویترین حکومت مردمی دنیا می داند چگونه است که یک فعال مدنی  را نه به دلیل تلاش برای کسب قدرت سیاسی بلکه به دلیل مطالبه بدیهی ترین حقوق برای زندگی زنان به ماهها حبس سنگین محکوم می کند؟<br />
 <br />
 مومنی به تجمع خرداد 85 زنان اشاره کرد و گفت: دلارام علی به دلیل شرکت در یک تجمع آرام و مسالمت آمیز که بر طبق قانون اساسی کشور حق بدیهی شهروندان می باشد به حبس سنگین محکوم شده است اما کسانی که در جریان این تجمع ،گردهمایی مسالمت آمیز زنان را که با هدف برابری حقوق زنان ومردان شکل گرفته بود بر هم زده و شهروندان شرکت کننده در آن را ضرب و شتم کردند در محکمه قضایی که بایستی تضمین کننده عدالت وعمل کننده به قانون باشد در نتیجه رسیدگی به پرونده تجمع 22خرداد ناقضان حقوق شهروندی وبر هم زنندگان تجمع در دادگاه از اتهام ضرب و شتم تبرئه می شوند و  شاکی بجای متهم محکوم می گردد.<br />
 <br />
 <br />
سخنگوی سازمان ادوار تحکیم  حقوق برابر را از مطالبات بدیهی و روزمره خانواده های  ایرانی دانست و گفت:  هر گونه آگاهی وتلاش برای به رسمیت شناختن این خواسته ها،نیاز جامعه در حال گذار ایرانی است که اگر شهروندان و افراد جامعه از آن آگاهی یابند و بدان عمل کنند، نقش فراوانی در کاهش ناهنجاری های اجتماعی خواهد داشت.<br />
 <br />
 <br />
مومنی با اشاره به صدور احکام سنگین و برخورد با فعالان جنبش زنان، اجرای حکم دلارام علی را آغازی  برای برخورد با فعالان جامعه مدنی دانست و گفت: تاثیرگذاری فعالیتهای هدفمند جنبش زنان بر مبنای خواسته های مشخص و نفوذ آنان در شهروندان هراس حاکمیت را در پی داشته است و متوهمینی که به تمامی فعالیتهای اجتماعی به عنوان تهدیدی بر ضد تمامیت خواهی خویش می نگرند از ترس آنکه نفوذ اجتماعی زنان روزی قدرت سیاسی آنها را در خطر بیاندازد عزم خود برای برخورد با جنبش زنان جزم کرده اند.<br />
 <br />
 <br />
مومنی با اشاره به صدور حکم زندان برای فعالان مدنی و خط برخوردی که کلیت جنبش زنان را نشانه گرفته گفت:جداسازی یک فرد از جامعه و نگهداری وی در زندان طبیعتا باید به این دلیل باشد که حضور وی در جامعه از سوی قانون مضر تشخیص داده شده است. اما آیا فردی مانند دلارام علی که تمامی فعالیتهایش بر مدار عقلانیت و کمک به پایداری بنیانهای جامعه مدنی و تلاش عملی در جهت مبارزه با ناهنجاری های اجتماهی از طریق طلب حقوق برابر بوده است برای جامعه ایران چنان مضر است که باید 28 ماه در زندان بسر برد؟<br />
 <br />
مومنی همچنین گفت: دلاآرام علی در دوران دانشجویی در دانشگاه علامه از فعالان صادق جنبش دانشجویی بوده است که تلاشهای فراوانی در جهت آرمانهای صادقانه جنبش دانشجویی انجام داده است.<br />
 <br />
عبدالله مومنی در پایان با محکوم کردن اجرای حکم ناعادلانه و بدور از موازین حقوق قانونی  دلارام علی، خواستار توقف اجرای این حکم شد و تصریح کرد: امیدواریم که رییس قوه قضاییه با تدبیری مناسب از اجرای این حکم جلوگیری کند چرا که اجرای این احکام چیزی جز بی اعتباری و بدنامی برای محاکم قضایی ایران در پی نخواهد داشت</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>ارسال پرونده سپیده آقایی به دادگاه</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,06,31,09/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2744" title="ارسال پرونده سپیده آقایی به دادگاه" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2744</id>
    
    <published>2007-11-08T15:00:46Z</published>
    <updated>2007-11-08T15:02:39Z</updated>
    
    <summary> پرونده سپیده پورآقایی، فعال حقوق بشر، پس از اتمام مراحل کارشناسی به دادگاه ارسال شده است. مادر سپیده پورآقایی با اعلام این خبر می گوید:&quot; دیروز برای پیگیری وضعیت دخترم به دادگاه انقلاب مراجعه کردم، که بازپرس پرونده خبراز...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p><br />
پرونده سپیده پورآقایی، فعال حقوق بشر، پس از اتمام مراحل کارشناسی به دادگاه ارسال شده است.</p>

<p>مادر سپیده پورآقایی با اعلام این خبر می گوید:" دیروز برای پیگیری وضعیت دخترم به دادگاه انقلاب مراجعه کردم، که بازپرس پرونده خبراز ارسال پرونده ها به دادگاه داد، با این حال مسئولان دادگاه انقلاب هیچ قول مساعدی مبنی بر آزادی سپیده تا زمان برگزاری دادگاه نداده اند و به نظر می رسد وی باید، مدت زمان باقی مانده تا جلسه دادگاه را در زندان بماند."</p>

<p>سپیده پورآقایی که در روز 18 شهریور ماه در منزلش در کرج بازداشت شد، با گذشت 60 روز همچنان در بند 209 زندان اوین به سر می برد و به گفته ی مادرش از حدود 1 هفته پیش به اتاق های عمومی انتقال یافته و به همراه 2 زندانی دیگر در یک سلول نگهداری می شود.</p>

<p>لازم به یادآوری است، پورآقایی در سال 78 نیز به مدت 1 ماه در زندان های توحید و اوین به سر برده بود .</p>

<p> <br />
 <br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>مازیار سمیعی آزاد شد</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,06,25,19/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2743" title="مازیار سمیعی آزاد شد" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2743</id>
    
    <published>2007-11-08T14:54:56Z</published>
    <updated>2007-11-08T14:57:11Z</updated>
    
    <summary> مازیار سمیعی دانشجوی بازداشتی دانشگاه علامه، آزاد شد. این دانشجوی دانشکده اقتصاد دانشگاه علامه و فعال کمپین یک میلیون امضا ،هشتم آبان پس از خروج از تجمعی در دفاع از دانشجویان در بند دانشگاه امیر کبیر ، به همراه...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p> مازیار سمیعی دانشجوی بازداشتی دانشگاه علامه،  آزاد شد.<br />
 این دانشجوی دانشکده اقتصاد دانشگاه علامه و فعال کمپین یک میلیون امضا ،هشتم آبان پس از خروج از تجمعی در دفاع از دانشجویان در بند دانشگاه امیر کبیر ، به همراه آرمان صداقتی ، بهنام سپهرمند دانشجویان دانشگاههای امیرکبیر و تهران توسط نیروهای لباس شخصی وزارت اطلاعات مورد ضرب و شتم قرار گرفته و بازداشت شده بود. </p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>بیانیه گروه زنان انجمن اسلامی دانشجویان دانشگاه صنعتی شریف ؛در اعتراض به صدور حکم زندان و شلاق برای دلارام علی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,12,45,13/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2742" title="بیانیه گروه زنان انجمن اسلامی دانشجویان دانشگاه صنعتی شریف ؛در اعتراض به صدور حکم زندان و شلاق برای دلارام علی" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2742</id>
    
    <published>2007-11-08T09:14:50Z</published>
    <updated>2007-11-08T09:16:17Z</updated>
    
    <summary>در ماه­های اخیر شاهد افزایش برخوردها با فعالین جامعه­ی مدنی، به ویژه فعالین زنان، و مقاومت شدیدتر در برابر خواسته­های برابری­طلبانه­ی جنبش زنان بوده­ایم. با اين حال حکم غیرمنتظره­ی دو سال و شش ماه حبس برای دلارام علی ـ فارغ­التحصیل...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>در ماه­های اخیر شاهد افزایش برخوردها با فعالین جامعه­ی مدنی، به ویژه فعالین زنان، و مقاومت شدیدتر در برابر خواسته­های برابری­طلبانه­ی جنبش زنان بوده­ایم. با اين حال حکم غیرمنتظره­ی دو سال و شش ماه حبس برای دلارام علی ـ فارغ­التحصیل رشته­ی مددکاری دانشکده­ی علوم اجتماعی دانشگاه علامه و از مدافعین حقوق زنان و کودکان و عضو کمپین یک میلیون امضا برای تغییر قوانین تبعیض آمیز علیه زنان ـ به جرم شرکت در تجمع 22 خرداد سال 85 و اقدام علیه امنیت ملی همه را غافلگير کرد. باور نكرده بوديم که مخالفان حقوق زنان تا این حد فریادهای برابری­خواهانه­ی زنان را گران بدانند و در برابر خواسته­ی صلح آمیز زنان، خشونت مردانه­ی خود را به رُخ بکشند. به زندان انداختن شهروندان به خاطر بیان عقیده و دیدگاه، از مصادیق بارز خشونت است و فقط ارزش­های نهادینه شده­ی مردسالاری است که می­تواند این خشونت را تئوریزه و توجیه کند. <br />
مي­گويند جُرم دلارام اقدام علیه امنیت ملی است. چطور امکان دارد کسی که همه­ی عمر برای بهتر و شادتر زیستن کودکان کار و کودکان خیابانی و زنان آسیب دیده فعالیت کرده ­و آموزش و بهداشت و رفاه عمومی شهروندان را سرلوحه­ی کار خود داشته است علیه امنیت ملی اقدام کرده­ باشد؟ آیا برخورداری از حق طلاق و حضانت و سرپرستی و دیه و ارث برابر، اقدام علیه امنیت ملی است؟ مگر در قانون اساسی مصوب دولت-مردان نیامده است که شهروندان حق نقد قوانین را دارند؟ اگر دارند، پس جُرم دلارام چیست؟ او خود قربانی تبعیض و بی­عدالتی است. این بار هم قرباني را به جای مُجرم گرفته­اند. <br />
در حالي احکام سنگین قضایی برای فعالین جنبش زنان صادر می­شود که مجلس شورای اسلامی نیز لایحه­ی به اصطلاح حمایت از خانواده را در دستور کار خود قرار داده، سهمیه­بندی جنسیتی در سال تحصیلی گذشته در بسیاری از رشته­ها اِعمال شده و محدودیت دانشجویان دختر در دانشگاه­ها و خوابگاه­ها بیشتر از قبل شده است. <br />
گروه زنان انجمن اسلامی دانشجویان دانشگاه صنعتی شریف ضمن اعتراض به برخوردهای اخیر با فعالین زنان، به ویژه دلارام علی، و غیرعادلانه دانستن آن­ها، دولت-مردان را به صلح­طلبی و کرنش در برابر خواست­های حق­طلبانه­ی زنان دعوت می­کند. گفته­اند عظمت یک نظام متمدن را باید با معیار قدر و قیمت و شأنی که مردان و زنان آن جامعه برای همديگر دارند، سنجید. </p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>بيانيه کميسيون زنان دفتر تحکيم وحدت در اعتراض به حکم دلارام علي</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,12,15,02/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2739" title="بيانيه کميسيون زنان دفتر تحکيم وحدت در اعتراض به حکم دلارام علي" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2739</id>
    
    <published>2007-11-08T08:44:39Z</published>
    <updated>2007-11-08T08:46:20Z</updated>
    
    <summary>سیاست های حذفی و جزم اندیشانه برای فلج کردن فعالیت های مدنی در کنار دروغ بی شرمانه ی &quot;ایران، آزادترین کشوردنیا&quot; طنز تلخی است که هر روز با دستگیری و صدور احکام بی سابقه خودنمایی می کند و زهرخند ویرانی...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>سیاست های حذفی و جزم اندیشانه برای فلج کردن فعالیت های مدنی در کنار دروغ بی شرمانه ی "ایران، آزادترین کشوردنیا" طنز تلخی است که هر روز با دستگیری و صدور احکام بی سابقه خودنمایی می کند و زهرخند ویرانی و تلاشی بنیان های آزادی بیان و حقوق بشر را به دل دردمند ایرانیان آگاه می نشاند. <br />
 <br />
در شرایطی که هجمه و فشار به فعالین مدنی و اجتماعی روز به روز افزایش یافته و زمامداران از تشکیل هرگونه اجتماع و تشکلی که با اهداف مسالمت آمیز و قانونی شکل گرفته ، جلوگیری بعمل می آورند و فعالیت آنها را هر روز بیش از پیش تحدید می کنند، تایید حکم دلارام علی ، فعال حقوق کودکان و زنان، دوراز انتظار نبود. حکم 2 سال و نیم حبس تعزیری و شلاق برای دختری 24 ساله به جرم شرکت در تجمع مسالمت آمیز و قانونی 22 خرداد، همچون لکه ی ننگی است بر دامان عدالت و مهرورزی مدعیان؛ حکمی که پس از سالهای سیاه دهه شصت کم نظیر است. این حکم ناعادلانه برای کسی صادر شده که تلاشهای مجدانه اش در جهت درک عمیق نابرابری ها و تبعیض های اجتماعی و حقوقی به روشنی نمایان است. این حکم کسی است که شکسته شدن دستش در حین ضرب و شتم توسط نیروی انتظامی در همان تجمع مذکور، محملی برای رسیدگی عادلانه ی قضایی نمی یابد و دادگاه تنها قرار منع تعقیب مامورین را صادر می کند. <br />
 <br />
اين تنها خبر ناگوار در ماه گذشته نيست ؛ در ادامه ي دست اندازی و هتک حرمت نهادهای مدعی حفظ و پاسداری ارزشها به ارض و شرافت دختران –همچون فاجعه ی دانشگاه رازی کرمانشاه و خوابگاه علامه- باخبر شديم دکتر زهرا بنی عامری دانشجوي 27 ساله دانشگاه تهران که وي نيز خود را وقف بيماران و دردمندان هم وطنش کرده بود ، به طرز مشکوکي در بازداشتگاه امر به معروف و نهي از منکرهمدان جان باخت ؛ معصومه منصوري دانشجوي دانشگاه پلي تکنيک در حالي که براي آزادي پدرش تلاش مي کرد پس از تهديدهاي بسيار ، به طور ناگهانی ناپدید گردیده؛ و در حالي که بيش از یک ماه از بازداشت روناک صفارزاده ، از فعالين کمپين يک ميليون امضا در کردستان مي گذرد ، مادر وی نیز توسط نیروهای امنیتی مورد ضرب و شتم قرار گرفته است. هانا عبدي دانشجو و ديگر فعال زن کردستاني نيز در بازداشت بسر می برد. حراست مرد دانشگاه با يورش به خوابگاه دختران دانشگاه علامه ، نیمه شب وسايل دختري دانشجو را وقيحانه مورد تفتيش قرارداد داده است. مازيار سميعي از دانشجويان فعال و مخالف تبعيض جنسيتي به همراه آرمان صداقتي و بهنام سپهرمند پس از ضرب و شتم توسط مامورین لباس شخصی در تجمع دانشجویی دانشگاه علامه در حالي که به روي سرشان گوني کشيده شده بود به شیوه ی خشونت باری بازداشت شدند . </p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>درخواست فوری برنامه نظارت بر حمایت مدافعان حقوق بشر:سریعاً به هرگونه اتهام خودسرانه در قبال فعالان حقوق زن   پایان دهيد</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,12,09,57/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2738" title="درخواست فوری برنامه نظارت بر حمایت مدافعان حقوق بشر:سریعاً به هرگونه اتهام خودسرانه در قبال فعالان حقوق زن   پایان دهيد" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2738</id>
    
    <published>2007-11-08T08:39:34Z</published>
    <updated>2007-11-09T06:54:13Z</updated>
    
    <summary>برنامه نظارت بر حمایت مدافعان حقوق بشر، به عنوان برنامه ای مشترک از &quot;سازمان جهانی مبارزه با شکنجه&quot; ( OMCT) و &quot;فدراسیون بین المللی جامعه های حقوق بشر&quot; ( FIDH) اطلاعات جدیدی را دریافت کرده است و از شما درخواست...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>برنامه نظارت بر حمایت مدافعان حقوق بشر، به عنوان برنامه ای مشترک از "سازمان جهانی مبارزه با شکنجه" ( OMCT) و "فدراسیون بین المللی جامعه های حقوق بشر" ( FIDH) اطلاعات جدیدی را دریافت کرده است و از شما درخواست می کند که سریعا درخصوص وضعیت پیش آمده ذیل در جمهوری اسلامی ایران اقدام نمایید.</p>

<p> </p>

<p>اطلاعات جدید:<br />
برنامه نظارت توسط جامعه دفاع از حقوق بشر در ایران ( LDDHI) مطلع شده است که خانم دلارام علی، یکی از مدافعان حقوق زنان که در کمپین "یک میلیون امضاء" نیز فعالیت داشته، به زندان محکوم شده است. هدف این کمپین، اعمال فشار بیشتر بر دستگاه قانون گذاری و تغییر و اصلاح قوانین تبعیض آمیز در قبال زنان است. </p>

<p> </p>

<p>با توجه به اطلاعات به دست آمده، دادگاه تجدید نظر روز 4 نوامبر 2007، محکومیت خانم دلارام علی به 10 ضربه شلاق و دو سال و شش ماه زندان را تأیید نمود. جرم او "شرکت در گردهمایی غیرقانونی"، "تبلیغ بر ضد نظام" و "اغتشاش در نظم عمومی" است. مسؤولان اخیرا به خانم دلارام علی اطلاع داده اند که تصمیم دادگاه تجدید نظر، حتی در صورت انتقال پرونده به دیوان کشور، تا آخر هفته اجرا خواهد شد. [1] </p>

<p> </p>

<p>خانم دلارام علی در ژوئن 2006، به دلیل شرکت در گردهمایی که در تهران برگزار شده بود به همراه 70 نفر دیگر دستگیر شد. هدف این گردهمایی اعتراض بر ضد قوانین تبعیض آمیز بوده. از ژوئن 2006 تاکنون، زنان دیگری نیز دستگیر و به شرکت در این کمپین محکوم شده اند (به اطلاعات اولیه مراجعه کنید). او روز 2 ژوئیه 2007 به دو سال و 10 ماه حبس و 20 ضربه شلاق محکوم شد و در این رابطه درخواست تجدید نظر کرد. </p>

<p> </p>

<p>برنامه نظارت مراتب نگرانی عمیق خود را نسبت به افزایش روزافزون این گونه سرکوب ها از سوی دولتمردان جمهوری اسلامی بر ضد مدافعان حقوق بشر، به ویژه دانشجویان اصلاح طلب، اندیشمندان و فعالان حقوق زن اعلام می دارد. از طرف دیگر، برنامه نظارت اعمال خشونت مسؤولان جمهوری اسلامی را که طی ماه های گذشته در قبال گردهمایی های مسالمت آمیز و مدافعان حقوق بشر و حقوق زن انجام شده، شدیدا محکوم می کند. </p>

<p> </p>

<p>برنامه نظارت همچنین استفاده مکرر از شکنجه، رفتارهای جنایتکارانه و مجازات های ضدانسانی بر ضد مدافعان حقوق بشر را محکوم می کند و یادآوری می نماید که انجام این گونه اقدامات نقض کامل ماده هفتم میثاق بین المللی حقوق مدنی و سیاسی (تصویب شده در سال 1966) است که ایران نیز آن را به امضاء رسانده و ازطرف دیگر همچنین در مغایرت کامل با قطعنامه شورای عمومی سازمان ملل متحد می باشد که طی آن "رهایی یافتن از چنین رفتارهایی حق مسلم هر انسانی است و باید تحت هر شرایطی رعایت شود." </p>

<p> </p>

<p>برنامه نظارت همچنین مایل است یادآوری کند که ایران با ارائه نامزدی خود در انتخابات شورای حقوق بشر سال 2006 متعهد شده "بالاترین سطح استانداردها را در ارتقاء و حمایت از مقوله حقوق بشر رعایت و حفظ کند" [2] . قابل ذکر است که ایران مصرانه روی این نکته تأکید نمود که "تلاش هایی را به طور مستمر در زمینه حفظ شئونات انسانی و ارتقاء و حمایت از مقوله حقوق بشر و آزادی های اصلی انجام خواهد داد" [3]. برنامه نظارت به منظور اطمینان بخشیدن به واقعیت ادامه این تلاش ها، از جمهوری اسلامی ایران می خواهد تا براساس عهدنامه های بین المللی حقوق بشر عمل کند. </p>

<p> </p>

<p>اطلاعات اولیه</p>

<p>در تاریخ 12 ژوئن 2006، گردهمایی مسالمت آمیزی از سوی نمایندگان سازمان های غیردولتی که برای حقوق دانشجویی و حقوق زنان مبارزه می کنند برگزار گردید تا بدین طریق نسبت به وضعیت تبعیض آمیز زنان ایرانی به اعتراض بپردازند. کسانی که در این اجتماع شرکت کرده بودند (اکثرا زنان و دانشجویان) به شکلی بسیار خشونت بار از سوی نیروهای پلیس مورد حمله و سرکوب قرار گرفتند. چند ده نفر از این فعالان دستگیر و به زندان اوین منتقل، ولی متعاقبا آزاد شدند. </p>

<p> </p>

<p>روز 4 مارس 2007، تعداد 33 نفر از فعالان حقوق زن به دنبال یک گردهمایی مسالمت آمیز و آرام در مقابل دادگاه انقلاب تهران که به منظور یادآوری روز بین المللی زن (8 مارس) انجام شده بود، دستگیر و بازداشت شدند. انگیزه این گردهمایی اعتراض به محاکمه شش مدافع حقوق زن بود که به گردهمایی مسالمت آمیز ژوئن 2006 و "کمپین یک میلیون امضاء" مربوط می شد (به درخواست فوری شماره IRN 002 / 0307 / OBS 023 مراجعه کنید).</p>

<p> </p>

<p>121 نفر از این فعالان حقوق زن دستگیر شده، مورد بازجویی قرار گرفتند و طی دو سال گذشته به زندان محکوم شده اند. دولت با زندانی کردن و سپس آزاد کردن این اشخاص به قید وثیقه های سنگین، توانسته است بیش از یک میلیون یورو دریافت کند. </p>

<p> </p>

<p>اقدامات مورد درخواست:<br />
از شما خواهشمندیم که هر چه سریعتر دولتمردان جمهوری اسلامی را از درخواست های زیر باخبر سازید: </p>

<p> <br />
1. تحت هر شرایطی، سلامت روحی و جسمانی خانم دلارام علی و دیگر فعالان "کمپین یک میلیون امضاء" را تضمین کنند. <br />
 </p>

<p>2. اجرای حکم خانم دلارام علی را، حداقل تا زمانی که تصمیمی از سوی دیوان کشور اتخاذ نشده، معلق نگاه دارند. </p>

<p> </p>

<p>3. اطمینان دهند که در زمان دادگاه تجدید نظر خانم دلارام علی، محاکمه او به صورت عادلانه و کاملا بی طرف انجام شود تا بدین ترتیب از وی رفع اتهام گردد، زیرا حکم وی کاملا به طور خودسرانه صادر شده است. <br />
 <br />
4. سریعاً به هرگونه اتهام خودسرانه در قبال تمامی فعالان حقوق زن که در "کمپین یک میلیون امضاء" نیز مشارکت کرده اند پایان دهند. </p>

<p> <br />
5. سریعا به هرگونه اقدام تهدیدآمیز و آزاردهنده در قبال تمامی مدافعان حقوق بشر در ایران پایان دهند. </p>

<p> </p>

<p>6. به مواد اعلامیه مدافعان حقوق بشر، تصویب شده توسط مجمع عمومی سازمان ملل در 9 دسامبر 1998، احترام گذاشته و آن را رعایت کنند. به ویژه ماده 5(a) که می گوید: "هر شخصی به صورت فردی یا گروهی و به هدف حمایت و ارتقای حقوق بشر و آزادی های اصلی، این حق را دارد که در سطوح ملی و یا بین المللی اقدام به گردهمایی مسالمت آمیز نماید" و همچنین ماده 8.2 که می گوید: "هر شخصی به صورت فردی یا گروهی این حق را دارد که در راستای عملکرد بهتر و ترقی سازمان ها و ارگان های دولتی کشورش و همچنین حمایت از حقوق بشر و تحقق بخشیدن به آزادی های اصلی، پیشنهاد یا انتقادهایی را مطرح نماید". <br />
 </p>

<p>7. به طور کلی، تحت هر شرایطی اطمینان دهند که مفاد حقوق بشر و آزادی های اصلی در ایران مطابق با اعلامیه جهانی حقوق بشر و دیگر عهدنامه های بین المللی و منطقه ای که ایران نیز آنها را به رسمیت شناخته رعایت خواهند شد. </p>

<p> </p>

<p>رونوشت: <br />
- رهبر انقلاب اسلامی، جناب آیت الله سیدعلی خامنه ای.<br />
- ریاست جمهوری، جناب آقای محمود احمدی نژاد.<br />
- ریاست قوه قضاییه، جناب آقای محمود هاشمی شاهرودی.<br />
- وزیر امور خارجه، جناب آقای منوچهر متکی.<br />
- نماینده دائم جمهوری اسلامی ایران در سوئیس.</p>

<p>- سفیر ایران در فرانسه، جناب آقای علی آهنی.</p>

<p> </p>

<p>لطفا رونوشت این نامه را به دیگر نمایندگان دیپلماتیک جمهوری اسلامی در دیگر کشورها نیز ارسال نمایید. <br />
 </p>

<p>پاریس – ژنو، 6 نوامبر 2007<br />
 <br />
لطفا در پاسخ خود ما را از هرگونه اقدام انجام شده درخصوص این درخواست ها مطلع نمایید. <br />
 <br />
برنامه نظارت، برنامه مشترکی است از "فدراسیون بین المللی جامعه های حقوق بشر" ( FIDH ) و "سازمان جهانی مبارزه با شکنجه" (OMCT ) که به حمایت از مدافعان حقوق بشر اختصاص داشته و هدف اصلی آن، پشتیبانی همه جانبه از این افراد در زمان نیاز می باشد. <br />
 </p>

<p>برنامه نظارت، همچنین برنده جایزه حقوق بشر در سال 1998 از کشور فرانسه است. <br />
 </p>

<p></p>

<p>--------------------------------------------------------------------------------</p>

<p>[1]  از خانم دلارام علی خواسته شده تا آخر هفته خود را به زندان اوین معرفی کند تا حکم او اجرا شود. </p>

<p>[2]  به قطعنامه تصویب شده توسط مجمع عمومی شورای حقوق بشر به شماره A/RES/60/251 مراجعه کنید.</p>

<p>[3]  به سایت http://www.un.org/ga/60/elect/hrc/iran.pdf مراجعه کنید.<br />
 <br />
  </p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>پنج سال زندان برای نویسنده کرد؛ادامه برخورد با فعالان زن</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,12,06,17/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2737" title="پنج سال زندان برای نویسنده کرد؛ادامه برخورد با فعالان زن" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2737</id>
    
    <published>2007-11-08T08:35:54Z</published>
    <updated>2007-11-08T08:37:35Z</updated>
    
    <summary>دادگاه انقلاب سقز&quot;چنور فتحی&quot; نویسنده و مترجم را به پنج سال حبس تعریزی محکوم کرد. چنور فتحی همچنین بر ‏اساس حکم این دادگاه از هرگونه فعالیت مطبوعاتی، انجام مصاحبه و حتی تماس های تلفنی و اینترنتی منع و تهدید شده...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>دادگاه انقلاب سقز"چنور فتحی" نویسنده و مترجم را به پنج سال حبس تعریزی محکوم کرد. چنور فتحی همچنین بر ‏اساس حکم این دادگاه از هرگونه فعالیت مطبوعاتی، انجام مصاحبه و حتی تماس های تلفنی و اینترنتی منع و تهدید شده ‏است که در صورت هر گونه واکنش، محکومیتش تمدید خواهد شد. ‏<br />
‏ ‏<br />
دادگاه انقلاب شهرستان سقز چنور فتحی را متهم به" اقدام علیه امینت ملی" و "همکاری با یکی از احزاب کرد ایرانی" ‏مستقر در شمال عراق کرده است. دادگاه همچنین مدعی شده که وی دست به"اقدامات خرابکارانه در داخل کشور" زده ‏و در عین حال برای یکی از احزاب برانداز کرد "فعالیت های فرهنگی" انجام داده است. ‏</p>

<p>این حکم در حالی برای چنور فتحی صادر شده است که هیچ یک از اتهامات نسبت داده شده به وی در دادگاه انقلاب این ‏شهرستان به اثبات نرسیده است. چنور فتحی که از مترجمین حرفه ای و شناخته شده مناطق کردنشین کشور به شمار می ‏رود، برای شرکت در فستیوال ادبی " گه لاویژ" که هر ساله در کردستان عراق برگزار می شود با مجوز رسمی از ‏نهادهای مربوطه در داخل کشور به شمال عراق سفر کرده و موفق شده بود عنوان دومی بهترین مقاله شرکت کننده در ‏این فستیوال را بدست آورد. ‏<br />
‏ ‏<br />
‏ این مترجم و نویسنده پرکار مانند بسیاری دیگر از فعالین امور زنان، روزنامه نگاران و فعالین حوزه های مختلف که ‏به کردستان عراق سفر می کنند و بعد از بازگشت به کشور با اتهاماتی همچون ارتباط و همکاری با احزاب مخالف کرد ‏و غیره روبرو می شوند، از سوی نهاد های امنیتی و اطلاعاتی متهم به همکاری و انجام فعالیت های فرهنگی برای ‏یکی از احزاب کرد مستقر درکردستان عراق شده است. ‏<br />
‏ ‏<br />
دادگاه انقلاب سقزعلاوه بر صدور این حکم، به منظور جلوگیری از اعتراض چنور فتحی و بازتاب خبری این حکم، ‏وی را تهدید کرده که در صورت انجام مصاحبه و گفتگو با رسانه های خارج از کشور و ادامه دادن به فعالیت های ‏مطبوعاتی و مدنی وی را بازهم تحت پیگردهای قانونی قرارخواهد داد. از سوی دیگر چنور فتحی حتی مجبور به قطع ‏تماس های تلفنی و اینترنتی شده است. به همین دلیل تاکنون جزئیات بیشتری در خصوص وضعیت و چگونگی دادگاه و ‏حکم صادر برای او بدست نیامده است. ‏<br />
‏ ‏<br />
علاوه بر صدور حکم برای چنور فتحی، و در حالی که بیش از یک ماه از دستگیری روناک صفار زاده فعال حقوق ‏زنان در سنندج و بی خبری از وضعیت وی می گذرد، هانا عبدی دانشجوی بیست و یک ساله و از دوستان نزدیک ‏روناک صفار زاده نیز دستگیر و به مکان نامعلومی انتقال داده شده است. ‏<br />
‏ ‏<br />
‏ برخورد های اخیر نهادهای امنیتی و قضائی با فعالین جنبش زنان و به ویژه گردانندگان کمپین یک میلیون امضا از ‏تهران به مناطق دیگر کشور نیز کشیده شده و در شهرستان هایی همچون خرم آباد و سنندج شکل کم سابقه ای داشته ‏است. ‏<br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title> تعیین قرار وثیقه برای مازیار سمیعی</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,11,20,55/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2740" title=" تعیین قرار وثیقه برای مازیار سمیعی" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2740</id>
    
    <published>2007-11-08T07:50:32Z</published>
    <updated>2007-11-08T08:52:53Z</updated>
    
    <summary> مازیار سمیعی دانشجوی بازداشتی دانشگاه علامه، چهارشنبه 16 آبان در تماسی تلفنی از بند 209 زندان اوین، از خانواده اش درخواست کرد که برای آزادی او،به دادگاه انقلاب وثیقه تحویل دهند .میزان وثیقه تعیین شده هنوز مشخص نیست ....</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p> مازیار سمیعی دانشجوی بازداشتی دانشگاه علامه،  چهارشنبه 16 آبان  در تماسی تلفنی از بند 209 زندان اوین، از خانواده اش درخواست کرد که برای آزادی او،به دادگاه انقلاب وثیقه تحویل دهند .میزان وثیقه تعیین شده هنوز مشخص نیست .</p>

<p>این دانشجوی دانشکده اقتصاد دانشگاه علامه و فعال کمپین یک میلیون امضا ،هشتم آبان پس از خروج از تجمعی در دفاع از دانشجویان در بند دانشگاه امیر کبیر ، به همراه آرمان صداقتی ، بهنام سپهرمند دانشجویان دانشگاههای امیرکبیر و تهران توسط نیروهای لباس شخصی وزارت اطلاعات مورد ضرب و شتم قرار گرفته و بازداشت شده بود. اخبار تکمیلی در این مورد به زودی منتشر می شوند.<br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>معصومه منصوری پس از دو هفته بی خبری از زندان با برادر خود تماس گرفت</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,08,10,21,02/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2734" title="معصومه منصوری پس از دو هفته بی خبری از زندان با برادر خود تماس گرفت" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2734</id>
    
    <published>2007-11-08T06:50:39Z</published>
    <updated>2007-11-08T06:51:41Z</updated>
    
    <summary>معصومه منصوری، یک دانشجوی بازداشت شده دانشگاه امیرکبیر، پس از گذشت دو هفته از بازداشت او شب گذشته با برادر خود تماس گرفت و از مساعد بودن حالش خبر داد. به گزارش خبرنامه امیرکبیر منصوری در این تماس کوتاه به...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>معصومه منصوری، یک دانشجوی بازداشت شده دانشگاه امیرکبیر، پس از گذشت دو هفته از بازداشت او شب گذشته با برادر خود تماس گرفت و از مساعد بودن حالش خبر داد.</p>

<p> </p>

<p>به گزارش خبرنامه امیرکبیر منصوری در این تماس کوتاه به برادر خود گفت که بازپرس پرونده، متین راسخ، به وی گفته است هفته آینده از زندان آزاد خواهد شد. با این حال این دانشجو از برادر خود خواست لوازم شخصی اش را به زندان تحویل دهد.</p>

<p> </p>

<p>معصومه منصوری در حالی که پیگیر سرنوشت پدر در بند خود، محمدعلی منصوری، بود پس از تهدیدات مکرر توسط دادگاه انقلاب تهران بازداشت شد. لازم به ذکر است از پدر این دانشجو پس از گذشت بیش از دو ماه از بازداشت وی هنوز خبری در دست نیست.<br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>مادر دل‌آرام علي: پيگير توقف اجراي حكم فرزندم هستيم</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,07,04,40,44/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2733" title="مادر دل‌آرام علي: پيگير توقف اجراي حكم فرزندم هستيم" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2733</id>
    
    <published>2007-11-07T13:10:21Z</published>
    <updated>2007-11-09T15:29:05Z</updated>
    
    <summary>مادر دل‌آرام علي (از متهمان پرونده‌ي تجمع 22خرداد) كه دادگاه تجديدنظر دو سال و شش ماه از حكم وي را تاييد كرده، عنوان كرد كه پيگير توقف اجراي حكم فرزندش است. وي در گفت‌وگو با خبرنگار حقوقي ايسنا اظهار داشت:...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
            <category term="special" />
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>مادر دل‌آرام علي (از متهمان پرونده‌ي تجمع 22خرداد) كه دادگاه تجديدنظر دو سال و شش ماه از حكم وي را تاييد كرده، عنوان كرد كه پيگير توقف اجراي حكم فرزندش است. <br />
وي در گفت‌وگو با خبرنگار حقوقي ايسنا اظهار داشت: با توجه به اين كه دل‌آرام به زودي بايد براي اجراي حكم مراجعه كند، اقداماتي را براي توقف اجراي حكم وي از جمله ديدار با برخي مسوولان انجام داده‌ايم. <br />
مادر دل‌آرام اظهار كرد: فرزندم در نامه‌اي خطاب به رييس قوه قضاييه حضور خود در تجمع 22 خرداد را تاييد كرده و گفته كه در اين تجمع مورد ضرب و شتم قرار گرفته و از ناحيه‌ي دست دچار شكستگي شده اما شكايت وي در اين باره به جايي نرسيده در حالي كه دادگاه تجديدنظر، دو سال و 6 ماه حبس وي را تاييد كرده است. <br />
وي همچنين از رييس قوه قضاييه توقف اجراي حكم خود را خواستار شده است. <br />
به گزارش ايسنا، دل‌آرام علي از سوي دادگاه انقلاب به دو سال و 10 ماه حبس تعزيري و ده ضربه شلاق محكوم شده بود كه شعبه‌ي 36 دادگاه تجديدنظر دو سال و 6 ماه از حبس وي را مورد تاييد قرار داده است. </p>

<p><a href="http://www.isna.ir/Main/NewsView.aspx?ID=News-1029757&Lang=P">لینک خبر</a></p>

<p></p>

<p>لینک های مربوط:</p>

<p><a href="http://www.autnews.info/archives/1386,08,0005611">خبر نامه امیرکبیر</a></p>

<p><a href="http://www.sarmayeh.net/webfa/default.aspx?IssueType=1&IssueDate=1386/08/14&Page=24#52249">گزارش سرمایه</a></p>

<p><a href="http://www.etemaad.com/Released/86-08-14/103.htm#52595">در نشست کانون مدافعان مطرح شد،درخواست اصلاح قوانين در مورد زنان   </a></p>

<p><a href="http://www.roozna.com/Negaresh_site/FullStory/?Id=49579">روزنا :در هم اندیشی زنان در کانون مدافعان حقوق بشر</a></p>

<p><a href="http://www.autnews.info/archives/1386,08,0005611 ">اصلاحیه:دادگاه تجدید نظرتنها حکم حبس دلارام علی را تائید کرد</a></p>

<p><a href="http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,2880305,00.html">دویچه وله:سایه زندان بر سر فعالان جنبش زنان</a></p>

<p><a href="http://www.advarnews.us/article/6028.aspx">ما هم مجرمیم برای دلارام علی</a></p>

<p><a href="http://www.radiozamaneh.info/humanrights/2007/11/post_140.html">رادیو زمانه:دادگاه دارد علیه نظام تبلیغ می کند</a></p>

<p><a href="https://balatarin.com/permlink/2007/11/7/1167933">مسعود بهنود:هی بزنیدش، دلارام را</a></p>

<p><a href="http://news.gooya.com/politics/archives/2007/11/064759.php">حکمی به معنای مخالفت با حقوق زنان، کاوه مظفری</a></p>

<p><a href="http://irwomen.net/spip.php?article4822">جلوه جواهری:این بار به خیابان شما خواهیم آمد</a></p>

<p><a href="http://www.roozonline.com/archives/2007/11/post_4684.php">سامان رسول پور در روزآنلاین:جرم زن بودن</a></p>

<p><a href="http://www.rowzane.com/0000_m_e/0m_e_2007/2711/pal_delaram.htm">روزنه: دعوت به جلسه پالتاک</a></p>

<p><a href="http://www.bedoonemarz.com/spip.php?breve15">انجمن بدون مرز: در یک حکم غیر منتظره، دلارام علي به 2 سال و 10 ماه حبس و 10 ضربه شلاق محکوم شد</a></p>

<p><a href="http://news.gooya.com/politics/archives/2007/11/064790.php">برای آزادی دلارام علی، نامه اتحاد جمهوريخواهان ايران به مقامات اتحاديه اروپا</a></p>

<p><a href="http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,2863505,00.html">دویچه وله:تأیید حکم دوسال و نیم حبس برای دلارام علی، فعال حقوق زنان </a></p>

<p><a href="http://www.akhbar-rooz.com/news.jsp?essayId=12083">http://www.akhbar-rooz.com/news.jsp?essayId=12083</a>حکم دو سال و دو ماه حبس و بیست ضربه شلاق دلارام علی تایید شد </p>

<p><a href="http://www.iran-emrooz.net/index.php?/news1/14580/">شیرین عبادی:حقوق زن و دموکراسی دو کفه یک ترازو هستند</a></p>

<p><a href="http://www.iran-emrooz.net/index.php?/news2/14576/">ایران امروز:حکم دلارام علی تائید شد</a></p>

<p><a href="http://news.gooya.com/politics/archives/2007/11/064675.php">گویا نیوز:حکم حبس و شلاق دلارام علی تایید شد، دایره اجرای احکام وی را برای اجرای حکم فراخواند، </a></p>

<p><a href="https://balatarin.com/topic/2007/11/3/1000658">بالاترین:احتمال اجرای حکم زندان دلارام علی فعال زنان</a></p>

<p><a href="http://www.silenthalf.com/spip.php?breve136">گزارش کمیسیون زنان دفتر تحکیم</a></p>

<p><a href="http://www.noandish.com/com.php?id=12067">نواندیش:تاييد محكوميت ‌٥/٢سال حبس تعزيري يك متهم پرونده تجمع‌٢٢خرداد ‌٨٥</a></p>

<p><a href="http://web.peykeiran.com/vs2005/iran_news_body.aspx?ID=44691">پیک ایران:حکم دلارام علی تائید شد</a></p>

<p><a href="http://www.youtube.com/watch?v=KDkeX2qjaqc">BBC Newsnight report on Women's Day in Iran</a></p>

<p><a href="http://www.payvand.com/news/07/jul/1045.html">Peyvand's Iran news: Unexpected Sentence for Delaram Ali, Women's Rights Defender </a></p>

<p><a href="http://uskowioniran.blogspot.com/2007/11/delaram-ali-is-sentenced-to-25-years.html">Oskowi on Iran:Delaram Ali is sentenced to 2.5 years</a></p>

<p><a href="http://www.frontlinedefenders.org/taxonomy/term/887">Front line:Sentencing of women's rights defender</a></p>

<p><a href="http://www.vancouveriam.com/sectors/directory/terry-glavin/56232">Vancouveriam:Jail Time And The Lash For Delaram Ali</a></p>

<p><a href="http://www.mideastyouth.com/2007/11/04/urgent-call-for-action-woman-activist-in-imminent-danger/">Mideast Youth:Urgent call for action:Iranian Activist Woman in Imminent Danger</a></p>

<p><a href="http://www.feministpeacenetwork.org/2007/11/05/iranian-woman-sentenced-for-attending-rally-for-womens-rights/">Feminist Peace Network:Iranian Woman sentenced for attending rally for women's right</a></p>

<p><a href="http://www.freeactivist.org/2007/07/11/frontline-iransentencing-of-womens-rights-defender/#more-79">Frontline : Iran,Sentencing of women’s rights defender</a></p>

<p><a href="http://www.learningpartnership.org/advocacy/alerts/iranwomenarrests0307">Women's learning partnership:Campaign Activist Delaram Ali Sentenced to 10 Lashes and over 2 Years in Prison; Activist Maziar Samiee Arrested</a></p>

<p><a href="http://www.feministing.com/archives/007317.html">Feministing:Going to prison is always fun</a></p>

<p><a href="http://www.global-sisterhood-network.org/content/view/1954/59/">global sisterhod network:Delaram Ali to Receive Lashings and Serve Prison Term of 2 Years 6 Months</a></p>

<p><a href="http://www.resistingwomen.net/spip.php?article188">Resisting Women:Delaram Ali to receive lashing and serve prison term of 2 years and 6 months</a></p>

<p><a href="http://www.fidh.org/spip.php?article4861">fidh: Confirmation of the sentence against Ms. Delaram Ali, women human rights defender</a></p>

<p><a href="http://moriab.blogspot.com/2007/11/shahrudi-can-stop-delaram-alis-prison.html">Iran Watch Canada: Shahrudi Can Stop Delaram Ali’s Prison Sentence</a></p>

<p><a href="http://shiro-khorshid-forever.blogspot.com/2007/11/delaram-ali-prisoner-of-conscience.html">Shir o khorshid forever: Delaram Ali-Prisoner of conscience</a></p>

<p><a href="http://i4hrd.blogspot.com/2007_11_01_archive.html">Iranians for Human Rights and Democracy: Ayotollah Shahroudi can Suspend prison and lashing punishment for Women Activist</a></p>

<p><a href="http://womensspace.wordpress.com/2007/11/06/open-letter-from-delaram-ali-the-seeds-have-been-sown-and-no-doubt-they-will-bear-fruit/">Women’s Space:Open letter from Delaram Ali</a></p>

<p><a href="http://contentious-centrist.blogspot.com/2007/11/it-is-dangerous-to-be-woman-and.html#links">The contentious Centrist: It is dangerous to be a woman and an activist in Iran</a></p>

<p><a href="http://www.pourdesmondessolidaires.org/article-6886588.html">L'IRAN : UN PAYS OU IL FAIT BON ETRE UNE FEMME !!!! </a></p>

<p>وبلاگها:</p>

<p><a href="http://www.khorshidkhanoom.com/archives/002361.php   ">ده ضربه شلاق بر پیکر ایرانی بودن ما</a> </p>

<p><a href="http://pargas1.blogfa.com/post-44.aspx">دلارام را به زندان نبرید</a>                               </p>

<p><a href="http://javaanehaa1.blogspot.com/2007_11_01_archive.html#7669027582766270028     ">شما نهایت سیاهی ها نهایت پلیدی هایید</a>     </p>

<p><a href="http://vanisti.blogfa.com/post-51.aspx">به زندان افكندن دلارام، شلاق زدن دلارام ها، تهمت زدن به آن‌ها اگرچه رنجي است بزرگ بر ما، اما ننگي است بزرگتر بر شما</a></p>

<p><a href="http://niushagoli.blogfa.com/post-55.aspx">حکم دلارام علی به دایره اجرای احکام فرستاده شد</a></p>

<p><a href="http://tajrobehaye-zananeh.blogfa.com/post-20.aspx">ای آقایان! دوستانمان را آزاد کنید</a></p>

<p><a href="http://masih.malakut.org/tuesday%7C2007,nov,06%7C02;58;44.html">مسیح علی نژاد:دل آرام ! به زناني كه شلاق مي زنند تبريك بگو</a></p>

<p><a href="http://samte_khial.persianblog.ir/1386_8_samte_khial_archive.html">نامه ی دادخواهی دلارام علی از رئیس قوه قضائیه</a></p>

<p><a href="http://1mira.blogfa.com/post-33.aspx">تکرار یک اتفاق</a></p>

<p><a href="http://persian.kamangir.net/?p=924">غیرت سکس مدار ما و دلارام علی</a></p>

<p><a href="http://www.pouyashome.com/weblog/archives/000821.html">وبلاگ پویا:دلارام علی و امنیت ملی</a></p>

<p><a href="http://tavajo.blogspot.com/2007/11/blog-post_07.html">وبلاگ توجه:خدایا گناهم چه بود؟</a></p>

<p><a href="http://www.behzadmehrani.blogfa.com/post-167.aspx">بهزاد مهرانی:دلارام علی در آستانه زندان</a></p>

<p><a href="http://ragbar.blogfa.com/post-147.aspx">وبلاگ رگبار:برای دلارام</a></p>

<p><a href="http://digitaldoor.ws/spip.php?article73">وبلاگ در دیجیتالی:فقط قوانین نا برابر نیستند،آدم ها هم نا برابرند</a></p>

<p><a href="http://habeh.blogspot.com/2007/11/blog-post_08.html">حبه حرفهای روزانه:اشمئزاز</a></p>

<p><a href="http://www.kaligoola.blogspot.com/">زندگی در آکواریوم:آزمون ايجاد امنيت حكومت با حكم دلآرام، نمره= ؟؟؟ </a></p>

<p><a href="http://negahebihejab.blogfa.com/post-32.aspx">نگاه بی حجاب:باز هم خبر از به بند کشیدن خواهر دیگرم</a></p>

<p><a href="http://kharzar.blogfa.com/post-409.aspx">پرنده خارزار:برای دلارام که به دو سال و شش ماه زندان محکوم شد</a></p>

<p><a href="http://www.persianblog.ir/posts/?weblog=tears.persianblog.ir&postid=7379174">وبلاگ اشکها و ترسها:برای آرام دل و آنان که حق خواهی را با همه وجود فریاد می زنند!</a></p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>دلارام علي درگفت وگو با روز:  صداي زنان ديگر خاموش نمي شود</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,07,03,09,10/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2731" title="دلارام علي درگفت وگو با روز:  صداي زنان ديگر خاموش نمي شود" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2731</id>
    
    <published>2007-11-07T11:38:47Z</published>
    <updated>2007-11-07T11:44:34Z</updated>
    
    <summary> دلارام علي، فعال حوزه زنان که با حکم قطعي 28 ماه زندان براي شرکت درتجمع مسالمت آميز 22 خرداد ‏‏1385 مواجه شده درگفت وگو با روز اظهارداشت که از تبرئه ناعادلانه نيروي انتظامي به دليل ضرب وشتم وي ‏و...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p><br />
دلارام علي، فعال حوزه زنان که با حکم قطعي 28 ماه زندان براي شرکت درتجمع مسالمت آميز 22 خرداد ‏‏1385 مواجه شده درگفت وگو با روز اظهارداشت که از تبرئه ناعادلانه نيروي انتظامي به دليل ضرب وشتم وي ‏و دريافت حکم زندان خود، شگفت زده است. ‏</p>

<p>اودرپاسخ به اينکه آيا انتظار چنين حکمي را داشته است يانه گفت: "انتظار داشتم. به خاطر پيگيري هايي که ‏مقامات امنيتي طي روزهاي گذشته کرده وتماس هايي که گرفته بودند ومخصوصا تماس دومشان که تهديد آميز ‏هم بود، حدس مي زدم حکمي که برايم صادر کرده اند حبس باشد منتها اينکه چه مقدار وبه چه شکلي باشد را نمي ‏دانستم."‏</p>

<p>اودرخصوص تماس تهديدآميزي که مامورين اطلاعاتي باوي گرفته بودند خاطرنشان کرد: "در آخرين تماس گفته ‏بودند اگر مراجعه نکنم دستگير مي شوم وبرايم گران تمام مي شود."‏</p>

<p>دلارام علي که پس از دريافت حکم، خود را براي تحمل مجازاتي آماده مي کند که" ناعادلانه" مي داند، ادامه داد: ‏‏"نيروي انتظامي کاملا ناعادلانه ازپرونده اي که ما ازآنها به دليل ضرب وشتم شکايت کرده بوديم تبرئه شد. آنها ‏تنها با ارسال نامه اي گفتند که ما اقدام غيرقانوني انجام نداديم وآن کسي که اقدام غيرقانوني انجام داده زناني هستند ‏که تجمع کرده بودند. با اين جواب برايشان منع پيگيرد صادر شد درحالي که حکم من پس ازيک سال دوندگي تاييد ‏مي شود وبايد بروم زندان."‏</p>

<p>اين فعال حوزه زنان درخصوص احساسي که پس ازدريافت حکم داشت گفت: "طبعيتا ازوقتي که حکم دادگاه بدوي ‏آمد وتعزيزي بود به ماجراي زندان فکر کرده بودم .اما فکر مي کنم اين بخشي ازروند مبارزاتي است که زنان ‏آغاز کرده اند وچون به مذاق حکومت خوش نمي آيد، بخشي ازاين روند هم شامل رفتن به زندان مي شود. فکر ‏مي کنم با رفتن يک، دو ويا چند نفر به زندان اين حرکت که درقالب کمپين هاي مختلف شکل گرفته هرگز ‏خاموشي نمي گيرد وحتي يقينا جنبش زنان را در راهي که مي رود بيشتر مي کند وپرشورتر از قبل؛ چرا يکي از ‏يارانش به زندان مي رود. زنان مي دانند حالا که يارانشان در زندان هستند، براي اينکه اين مطالبات پيگيري ‏شود،نبايد اين صدا خاموش بماند."‏</p>

<p>دلارام علي درخصوص روندي که منجر به دريافت حکم شد توضيح داد: "يک بار تماس گرفته بودند که حکم ‏حاضراست وبرويم شعبه شش اجراي احکام وآن را دريافت کنيم. من مراجعه نکردم و انها دوباره تماس گرفتند که ‏بار دوم تهديد آميز بود. پس ازآن با مشورت خانم عبادي به آنجا مراجعه کرديم. اما حکم قانونا ارائه نشده وبه ‏امضاي وکيل هم نرسيده است."‏</p>

<p>وي درخصوص وکلاي خود وهمچنين مهلتي که قبل ازاجراي حکم وجود دارد گفت: "وکلاي من خانم ها عبادي، ‏ستوده، علي کرمي و ارزني هستند. حکم شفاهي اعلام شده و وکيل براي چند روز تقاضاي مهلت کرده که کارهايم ‏را انجام بدهم. البته گفته اند قانونا هيچ مهلتي ندارم و بايد هرچه سريعتر خودم را معرفي کنم وگرنه وزارت ‏اطلاعات دستور بازداشت من را دارد. يعني ازهمان زمان که وکيل فهميده و من هم مطلع شده ام، بايد خودم را ‏معرفي کنم. "‏</p>

<p>دلارام علي روند رسيدگي به پرونده اش را غيرطبيعي دانست وافزود: "کلا اين پرونده ها روال طبيعي را طي ‏نمي کند وپرونده من هم يکي ازهمين پرونده هاست. در تمام اين مدت هيچ کدام ازاحضاريه ها و حتي راي دادگاه ‏بدوي را به من کتبي اعلام نکرده اند. چون کاري که دارد انجام مي شود خيلي وجاهت قانوني ندارد، طبيعتا ترجيح ‏مي دهند چيزکتبي هم دست کسي نباشد. شفاهي مي گويند وبه اجرايش مي گذارند."‏</p>

<p>اولين نفر خانم ارزني بود که از حکم دلارام علي با خبر شد: "من با خانم ارزني به دادگاه رفتم. ايشان داخل رفتند ‏که حکم را بگيرند. بيرون که آمدند اعلام کردند حکم تاييد شده وفقط چهارماه وده ضربه شلاق ازآن کم شده است. ‏اين مسئله به خاطر اتفاقاتي که قبلش افتاده بود، محتمل بود. چون حکم اوليه هم حبس تعزيزي بود احتمالش مي ‏رفت که تاييد بشود."‏</p>

<p>خانواده دلارام، علي رغم ناراحتي ازدريافت چنين حکمي، گفته اند که ازدخترشان وفعاليت هايي که انجام داده ‏است حمايت مي کنند: "طبيعي است که خانواده ام ناراحت شده اند، اما خودشان را درادامه اين روند سهيم مي ‏دانند. آنها هرجا که لازم باشند درکنار فعالان زنان حضور خواهند داشت وهرطوري که اين روند ادامه داشته باشد ‏آنها هم به عنوان حامي درکنارم خواهند بود."‏</p>

<p>وي نخواست که درخصوص واکنش آيت الله شاهرودي به درخواست متوقف کردن حکم زندانش که توسط وکلاي ‏وي ارائه شده پيش بيني کند: "حدس زدن اين احتمال شايد عقلاني نباشد. درواقع من درجايگاهي نيستم که پيش ‏بيني کنم آقاي شاهرودي چه تصميمي خواهند گرفت. ما روال قانوني کار را طي مي کنيم و از ايشان هم توقع ‏نداريم که ترحم کنند يا اقدام غيرقانوني انجام دهند. اما يکي ازکارهايي که به صورت قانوني مي توانيم درخواست ‏کنيم اين است که از ايشان بخواهيم روند غيرعادلانه حکم را متوقف کنند، ايشان هم به عنوان رييس قوه قضاييه ‏بايد پاسخ بدهند که اميدوارم چنين بشود."‏</p>

<p>اين فعال حقوق زنان که دريافت حکم 28 ماه زندان وي با شگفتي زيادي همراه بوده است گفت که روز شنبه خود ‏را به زندان معرفي مي کند: "شنبه خودم را معرفي کنم. البته آنها اعلام رسمي نکرده اند که يک ساعت ديگر، ‏فردا ويا چند روز ديگر؛ ولي گفته اند خودم را معرفي کنم، چون دستور بازداشت موجود است ووزارت اطلاعات ‏مي تواند مرا بازداشت کند. درواقع زمان خاصي ندارداما به دليل اينکه مجبورم مدتي را درزندان بگذرانم، اگر ‏آنها هم اين حق را به من ندهند من به خودم اين حق را مي دهم که چند روزي به کارهايم دربيرون سروسامان ‏بدهم وبعد خودم را معرفي کنم. "‏</p>

<p></p>

<p><br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>بابک احمدی:حکومت می خواهد خشونت را به جنبش زنان ایران تحمیل کند اما نباید اسیراین خشونت شد</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,07,02,45,36/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2729" title="بابک احمدی:حکومت می خواهد خشونت را به جنبش زنان ایران تحمیل کند اما نباید اسیراین خشونت شد" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2729</id>
    
    <published>2007-11-07T11:15:13Z</published>
    <updated>2007-11-07T11:17:06Z</updated>
    
    <summary> بابک احمدی در کنفرانس مطبوعاتی کمیته زن کانون مدافعان حقوق بشر /13 آبان با ابراز خوشحالی از تشکیل کمیته زنان در کانون مدافعان حقوق بشر از اعلام حکم دلارام علی ابراز تاسف کرد و اعتقاد به نابرابری را اساس...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p></p>

<p>بابک احمدی  در کنفرانس مطبوعاتی کمیته زن کانون مدافعان حقوق بشر /13 آبان  با ابراز خوشحالی از تشکیل کمیته زنان در کانون مدافعان حقوق بشر از اعلام حکم دلارام علی ابراز تاسف کرد و اعتقاد به نابرابری را اساس بروز خشونت علیه زنان دانست :</p>

<p>انسان ها وقتی بدنیا می آیند یک سری چشم و گوش و دست و پا با خودشان می آورند و اگر در نظامی مجبورشوند که یکی از آنها را به دلایل اقتصادی از دست بدهند، می گوییم که نظام اقتصادی آن جامعه فاسد است ونظام حکومتی را مقصر می دانیم. اما آدم ها اعم از دختر وپسر وقتی به دنیا می آیند،غیراز این جسم، یک رشته حقوق هم با خودشان به دنیا می آورند. این حقوق بین آنها برابر است و در میثاق حقوق بشر هم روی این برابری تاکید جدی شده است . حال اگر یک نظام به هر دلیلی این حقوق را از آدم ها بگیرد، ویا آنها را قانع کند که این حقوق را ندارند و نباید داشته باشند ما این نظام سیاسی ، اخلاقی و فرهنگی را هم مانند همان نظام اقتصادی فاسد می دانیم و فکر می کنیم نظامی که حق آدم ها را ازشان بگیرد به نابرابری بین آدم ها قائل است.</p>

<p>ریشه ی بی اعتمادی در جامعه قائل شدن به نابرابری و حقوق نابرابر است .من هم موافق نیستم که تصور کنیم که همه زن ها این حقوق را می خواهند که اگر چنین بود که مسائل حل بود. مشکل ما این است که مردم سالاری قرن ها و این نابرابری عمیقی که درزندگی اجتماعی بوده و جلوه اش در زندگی فرهنگی، اخلاقی و حقوقی متجلی بوده است، بخش قابل توجهی از زنان ما را قانع کرده که این حقوق را نخواهند، که ندارند و حتی نگاه های ضد زن درآنها تشدید شود. این وضعیت زنان ایران نیست در همه دنیا در همه اقشار تحت ستم چنین است.</p>

<p>یکی از اهداف ما در مبارزه مسالمت آمیزی که داشتیم و به هیچ وجه هم خواهان آن نیستیم که به شکل رادیکال پیش ببریم، دفاع از حقوق مان برای بهبود زندگی زنان و نسل های بعدی و حتی مردان است. برای رسیدن به اینجا کارمان فرهنگی و بسیار سخت است . لبه تیز کار ما به سمت جامعه مردسالارو قوانین مردسالار است ولی برای تغییر و تحول کار فرهنگی مان باید در میان زنان این درک و آگاهی را به وجود آوریم که دارای حقوقی هستند و باید برای به دست آوردن این حقوق در همه شوون مبارزه کنند. خواه ناخواه حکومت هم می خواهد در تمام شوون این خشونت را به جنبش زنان ایران و به مبارزات زنان تحمیل کند و نباید اسیر این شد وباید همچنان درخواست های دمکراتیک مان را از راه های مسالمت آمیز پیش بریم.</p>

<p>من که در جریان فعالیت این نهضت پویای زنان بوده ام می بینم که شما در این چند ساله با کمپین یک میلیون امضا، با فعالیت هایتان و نوشته هایتان در همه جنبه ها حضور داشته اید. هر وقت مردی را دستگیر کردند شما بودید. هر وقت فشاری بر جامعه آمد ما صدای شما را شنیدیم . شما فهمیدید که حقوق دموکراتیک به هم پیوند خورده است در حالیکه بسیاری از اهل فرهنگ و روشنفکر ما هنوز نفهمیده اند. ولی در این چند ساله جای امیدواری هم پیدا شده است. دائما می بینیم که عده بیشتری از مردها به طرف این نهضت کشیده می شوند و می بینند که آزادی شان در گرو آزادی زنان است. حتی من این را در بین روشنفکرانی هم می بینم که قبلا به نابرابری بین زن و مرد اعتقاد داشتند اما حالا برای برابری آن تلاش می کنند و اینها به ما امید می دهد که این مبارزه را ادامه دهیم و حتما خواهیم برد. اصل برابری آدم ها مهم است ولی درک آن باعث می شود که برای رسیدن به آن از خیلی چیزها بگذریم که شما این را ثابت کرده اید. من از شما ممنونم. ما مردها که در اینجا هستیم دست کم فهمیده ایم که حق برابر با شما داریم. من خودم در شرایط خانوادگی و سال های کودکی ام این را فهمیدم ولی مهم این است که جامعه به این برسد که کار سختی است آن هم با حکومتی که این همه مانع در برابررساندن دانایی به دیگران ایجاد می کند.<br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title> عبدالفتاح سلطانی : حکم دلارام علی مصداق اقدام علیه امنیت ملی است</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,07,02,45,36/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2730" title=" عبدالفتاح سلطانی : حکم دلارام علی مصداق اقدام علیه امنیت ملی است" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2730</id>
    
    <published>2007-11-07T11:15:13Z</published>
    <updated>2007-11-07T11:19:44Z</updated>
    
    <summary>&quot;قاضی که این حکم را داده باید در مقابل خدا و ملت ایران پاسخگو باشد.&quot; عبدالفتاح سلطانی حکم 2سال و 6ماه حبس و 10 ضربه شلاق دلارام علی را حکم غیرقانونی و غیر شرعی خواند.این عضو ارشد کانون وکلا با...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>"قاضی که این حکم را داده باید در مقابل خدا و ملت ایران پاسخگو باشد." عبدالفتاح سلطانی حکم 2سال و 6ماه حبس و 10 ضربه شلاق دلارام علی را حکم غیرقانونی و غیر شرعی خواند.این عضو ارشد کانون وکلا با اشاره به احکام صادر شده برای فعالان اجتماعی و سیاسی گفت: "به جرئت می توان گفت بیش از 90 درصد متهمان سیاسی-عقیدتی این مرز و بوم گناهی جز ابراز عقیده و طرح مشکلات جامعه ندارند. این افراد احکام سنگینی از دادگاه ها می گیرند در حالی که از دیدگاه شرع و قانون جمهوری اسلامی کسانی مثل دلارام علی جرمی مرتکب نشده اند بلکه کسی که با این افراد مقابله می کند مجرم است."</p>

<p>سلطانی با تاکید بر لزوم تغییر قوانین تبعیض آمیز علیه زنان، این قوانین را مردسالارانه خواند و افزود:" دلارام علی و دیگر فعالانی که در راستای این تغییرات فعالیت می کنند مظلوم ترین گروه جامعه ما هستند. این زنان تمام وقت و انرژی خود را صرف تغییر قانونی می کنند که اصلاح آن به نفع همه زنان است و به جای اینکه مورد حمایت و تشویق قرار بگیرند احکام ظالمانه ای می گیرند که عده ای قدرت طلب با ابزار چند شعبه خاص آن را اجرا می کنند."</p>

<p>این حقوق دان و فعال حقوق بشر با تاکید بر اصل 27 قانون اساسی تجمع 22 خرداد میدان هفتم تیر زنان را تجمع قانونی خواند.سلطانی در پایان گفت:" وقتی شرع و قانون می گوید افراد حق اعتراض و طرح مشکلاتشان را دارند، کسی که حکم زندان و شلاق به دلارام علی را داده باید در مقابل خدا و مردم پاسخگو باشد. اگر قاضی خواست مسالمت آمیز تغییر قوانین اقدام علیه امنیت ملی محسوب کرده است،باید گفت این قاضی با این حکم امنیت ملی را به سخره گرفته است. به تعبیری قاضی می گوید امنیت ملی ما به قدری متزلزل است که خواست اصلاح قوانین آن را از بین می برد. احکامی نظیر این باعث تضعیف نظام است. این احکام مصداق اقدام علیه امنیت ملی است، نه اقدام دلارام علی و دیگر فعالان حقوق زن."<br />
</p>]]>
        
    </content>
</entry>
<entry>
    <title>حکم  دوسال و نیم حبس  دلارام علی در مرحله اجرا/ صدای آلمان</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://zanestan.org/news/07,11,05,11,59,11/" />
    <link rel="service.edit" type="application/atom+xml" href="http://zanestan.org/cgi-bin/mt/mt-atom.cgi/weblog/blog_id=3/entry_id=2707" title="حکم  دوسال و نیم حبس  دلارام علی در مرحله اجرا/ صدای آلمان" />
    <id>tag:zanestan.org,2007:/news//3.2707</id>
    
    <published>2007-11-05T20:28:48Z</published>
    <updated>2007-11-05T20:30:27Z</updated>
    
    <summary>صدای آلمان (کیواندخت قهاری): در دادگاه تجدید نظر در تهران حکم دوسال و نیم حبس برای دلارام علی، یکی از فعالان جنبش زنان ایران، تایید شد. دلارام علی پیش از این بخاطر شرکت در تظاهرات مسالمت‌آمیز علیه قوانین ضدزن در...</summary>
    <author>
        <name>زنستانی ها</name>
        
    </author>
    
    <content type="html" xml:lang="en-us" xml:base="http://zanestan.org/news/">
        <![CDATA[<p>صدای آلمان (کیواندخت قهاری): در دادگاه تجدید نظر در تهران حکم دوسال و نیم حبس برای دلارام علی، یکی از فعالان جنبش زنان ایران، تایید شد. دلارام علی پیش از این بخاطر شرکت در تظاهرات مسالمت‌آمیز علیه قوانین ضدزن در ۲۲ خرداد ۱۳۸۵ محکوم به حبس شده بود.</p>

<p>دلارام علی، دانشجوی مددکاری دانشگاه علامه طباطبایی، ،فعال حقوق کودکان و حقوق زنان، به خاطر شرکت در تظاهرات روز ۲۲ خرداد ۱۳۸۵ در میدان ۷ تیر تهران در دادگاه تجدید نظربه دو سال و نیم حبس محکوم شد. تظاهرات ۲۲ خرداد در اعتراض به قوانین تبعیض‌آمیز و ضد زن چون چندهمسری و دیه نابرابر برای زن و مرد  صورت گرفت. رای دادگاه بدوی دو سال و ۱۰ ماه زندان و ۲۰ ضربه شلاق بود.<br />
 </p>

<p> خانم شیرین عبادی از وکیلان مدافع دلارام علی در باره موکلش و حکم صادر شده گفت:</p>

<p>“امروز اطلاع دادند که دادگاه تجدیدنظر حکم محکومیت خانم دلارام علی که قبلا صادر شده بود، تایید کرده است. و برای اجرا به اجرای احکام رفت. اجرای احکام دیروز چند بار زنگ زده بودند و خانم را احضار کرده بودند که اجرا بشود و امروز در مراجعه‌ای که یکی از وکلای پرونده به شعبه داشت گفته بودند که ایشان باید خودشان را معرفی کنند به زندان، در غیر این صورت دستگیر می‌شوند. خانم دلارام علی در تجمع قانونی ۲۲ خرداد مورد حمله پلیس قرار گرفته بود که دستش شکست و ما علیه پلیس اقامه دعوا کردیم. متاسفانه این شکایت به جایی نرسید. خانم دلارام علی را از سوی دادگاه انقلاب احضار کردند. خانم دلارام علی سقراط وار اظهار داشت که من خودم جام شوکران را سر می‌کشم و خیال نکنید که می‌ترسم خودم را روز شنبه معرفی می‌کنم. اما بدانید که زندان رفتن تاثیری در عقاید حق‌طلبانه و آزادیخواهانه من نخواهد داشت. بعد از زندان هم باز معتقدم که حقوق زن و مرد باید برابر باشد.“<br />
 </p>

<p>خانم شیرین عبادی گفت که حکم صادر شده علیه دلارام علی هم اکنون در مرحله اجراست و تنها دستور آیت‌الله شاهرودی، رییس قوه قضاییه می‌تواتند مانع اجرای این حکم غیرعادلانه شود.</p>

<p> </p>

<p>افزون بر دلارام علی چندین تن دیگر از فعالان حقوق زنان به خاطر شرکت در تظاهرات ۲۲ خرداد و نیز شرکت در کمپین یک میلیون امضا علیه قوانین تبعیض‌آمیز محکوم به اقدام علیه امنیت ملی و تبلیغ علیه نظام شده‌اند.</p>

<p> </p>

<p>کنفرانس مطبوعاتی “حقوق زنان“ در کانون مدافعان حقوق بشر</p>

<p> </p>

<p>خبر صدور حکم دادگاه تجدید نظر برای دلارام علی همزمان با برگزاری کنفرانس مطبوعاتی “حقوق زنان“ در کانون مدافعان حقوق بشر ایران منتشر شد. در این کنفرانس مطبوعاتی شیرین عبادی، از بنیانگذاران کانون مدافعان حقوق بشر سخنرانی کرد و در سخنرانی خود به دلارام علی، روناک صفارزاده وو دکتر زهرا پرداخت.</p>

<p> </p>

<p>عبادی گفت که در ایران زنانی را که خواستار رفع تبعیض حقوقی‌اند محکوم به اقدام علیه امنیت ملی می‌کنند، در حالی که خواست این زنان تنها و به سادگی از جمله این است که شوهرشان سرشان هوو نیاورد. وی به دلارام علی اشاره کرد که فقط به خاطر اعتراض به قوانین تبعیض‌آمیز ضدزن محکوم به دو سال و نیم حبس شده است.</p>

<p> </p>

<p>شیرین عبادی همچنین به مورد درگذشت خانم دکتری به نام زهرا پرداخت که به جرم راه رفتن وصحبت با همکار مردش در خیابانی در همدان به زندان آن شهر فرستاده شده و روشن نیست که در زندان چه بر سر وی آورده‌اند. عبادی گفت که این خانم دکتر نیم ساعت پیش از مرگش از زندان با خانواده‌اش صحبت کرده و حالش خوب بوده و گفته که دارد بیرون می‌آید. اما سپس جسدش را که آثار کبودی بر آن بوده تحویل می‌دهند و می‌گویند که خودکشی کرده است. عبادی از جمع می‌پرسد آیا این دختر در عرض این نیم ساعت خودکشی کرده است؟ وی این مورد را با مورد زهرا کاظمی مقایسه کرده و می‌پرسد چرا مقامات قضایی چشم بر این موارد می‌بندند؟</p>

<p> </p>

<p>عبادی در بخشی دیگر از سخنرانی خود به کمپین یک میلیون امضا علیه قوانین تبعیض آمیز پرداخته، گفت که چون نتوانستند یک جمله خلاف شرع پیدا کنند همه فعالین حقوق زن و تمام افرادی را که در کمپین یک میلیون  امضا فعالیت می‌کردند محکوم کردند به اقدام علیه امنیت ملی.</p>

<p> </p>

<p>عبادی به روناک صفازاده اشاره کرد و گفت که وی فعال کمپین بوده که یک ماه است در زندان سنندج حبس است. و چون مقامات نمی‌خواهند در برابر افکار عمومی جهان بگویند که با حقوق زنان مخالفند تهمت زده‌اند که با فلان گروه سیاسی همکاری می‌کرده است</p>

<p> </p>

<p>عبادی در پایان سخنرانی‌اش گفت که از این تریبون به مردم جهان اعلام می‌کند که احکام محکومیت زنان صرفا به خاطر حمایت از حقوق زنان است.</p>

<p> </p>]]>
        
    </content>
</entry>

</feed> 

